
\begin{emajor}[運動方程式の書き換え——二次元極座標の場合]
  運動方程式を極座標を用いて表してみよう。 ここでは二通りの解法を実行してみる。
  \begin{eexercise}(座標の変換式を素直に用いる方法)
    デカルト座標において、運動方程式は
    \begin{align*}
      \left \{ 
        \begin{matrix}
          m\ddot{x} &=f_x \\
          m\ddot{y} &=f_y.
        \end{matrix}
      \right.
      \end{align*}
    と表されている。極座標の座標変換式を時間微分してこれに代入することにより、極座標系での運動方程式($r,\theta$に関する運動方程式)を求めよ。
  \end{eexercise}

  \begin{eexercise}(ベクトル方程式として運動方程式をとらえる方法)
    運動方程式は、ベクトル方程式として次のように書ける。
    \begin{equation}
      m\ddot{\bm{r}} = \bm{F}.
      \label{eq:1}
    \end{equation}
    ただし質点の位置ベクトルを$\bm{r}$とし、その点は極座標で$(r,\theta)$と表されているとする。
    \marginpar{\captionof{figure}{二次元極座標系}}
    \begin{minor}
    \item 位置ベクトル$\bm{r}$を、極座標と位置ベクトルと同じ向きの単位ベクトル$\unitv{r}$を用いて表せ。
    \item $\unitv{r}$の微分$\dot{\unitv{r}}$を、極座標及び$\unitv{r}$を左に$\frac{\pi}{2}$だけ回転した単位ベクトル、$\unitv{\theta}$を用いて表せ。
    \item $\bm{r}$の二階微分$\ddot{\bm{r}}$を極座標、$\unitv{r},\unitv{\theta}$で表せ。
    \item \eqref{eq:1}の右辺を$\bm{F}=F_r \unitv{r}+F_\theta \unitv{\theta}$と分解し、左辺に上で求めた$\ddot{\bm{r}}$を代入することで、$r,\theta$成分の運動方程式を求めよ。
    \end{minor}
  \end{eexercise}
\end{emajor}

\begin{emajor}[運動方程式の書き換え——三次元極座標の場合]
  三次元極座標系で見たときの質量$m$の質点の運動方程式を、二次元極座標の場合を参考にして求めよ。
\end{emajor}
\begin{emajor}[運動方程式の書き換え——円筒座標の場合]
  円筒座標系で見たときの質量$m$の質点の運動方程式を、二次元極座標の場合を参考にして求めよ。
\end{emajor}
\begin{emajor}[自由度の勘定]
  以下の系の自由度を勘定せよ。
  \begin{eexercise}
    $n$個の束縛されていない質点
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    より現実的なターザンロープ <- 意味不明
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    二重振り子
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    一般の剛体
  \end{eexercise}
\end{emajor}
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../theory-master"
%%% End: 
